\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../../config}
\input{../../config/_config}
\begin{document}
% \input{../config/cover}
\else
\fi

\chapter{参数估计}

\section{求矩估计与最大似然估计}
\begin{remark}
    矩估计与最大似然估计 \\
    矩估计\\
    令$EX^k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i^k$或者$E(X-EX)^k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_i-\bar{X})^k,k=1,2,\ldots$
    得到$\theta_1,\theta_2\ldots$的矩估计量 \\
    最大似然估计
    \item[(1)]对样本点$x_1,x_2\ldots,x_n$,似然函数为$L(\theta)\begin{cases}
        \prod_{i=1}^{n}p(x_i;\theta) \\
        \prod_{i=1}^{n}f(x_i;\theta) 
    \end{cases}$
    \item[(2)]似然函数两端取对数求导 
    \item[(3)]令$\frac{\d\ln{L(\theta)}}{\d\theta}=0$就可以得到$\theta$的最大似然估计值 
\end{remark}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item (2002,数一)设总体$X$的概率分布为
    \begin{align*}
        \begin{array}{c|cccc}
        X & 0 & 1 & 2 &3\\
        \hline
        P & \theta^2 & 2\theta(1-\theta) &\theta^2& 1-2\theta
        \end{array}
    \end{align*}
    其中$0<\theta<\frac{1}{2}$为未知参数,利用总体$X$的如下样本值$3,1,3,0,3,1,2,3$,求$\theta$的矩估计值与最大似然估计值。
    
    \begin{solution}
    \newpage
    \end{solution}
    
    \item (2011,数一)设$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自正态总体$N(\mu_0,\sigma^2)$的简单随机样本,其中$\mu_0$已知,$\sigma^2>0$未知,样本均值为$\bar{X}$,样本方差为$S^2$。
    \begin{enumerate}
        \item 求$\sigma^2$的最大似然估计量$\hat{\sigma}^2$;
        \item 求$E(\hat{\sigma}^2)$与$D(\hat{\sigma}^2)$。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    \newpage
    \end{solution}
    
    \item (2022,数一、三)设$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自期望为$\theta$的指数分布总体的简单随机样本,$Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$为来自期望为$2\theta$的指数分布总体的简单随机样本,两个样本相互独立。利用$X_1,X_2,\cdots,X_n$与$Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$,
    \begin{enumerate}
        \item 求$\theta$的最大似然估计量$\hat{\theta}$；
        \item 求$D(\hat{\theta})$。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    \newpage
    \end{solution}
\end{enumerate}

\section{估计量的评价标准}
\begin{remark}
    估计量的评价标准
    \item[(1)] (无偏性)设$\hat{\theta}$为$\theta$的估计量,若$E\hat{\theta}=\theta$则称其为$\theta$无偏估计量
    \item[(2)] (有效性)设$\hat{\theta_1},\hat{\theta_2}$为$\theta$的无偏估计,若$D(\hat{theta_1})<D(\hat{\theta_2})$则称$\hat{\theta_1}$
    比$\hat{\theta_2}$更有效 
    \item[(3)] 设$\hat{\theta}$为$\theta$的估计量,若$\hat{\theta}$依概率收敛于$\theta$,则称$\hat{\theta}$为$\theta$
    一致(相合)估计量
\end{remark}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.,start=4]
    \item 设总体$X$的概率密度为
    \begin{align*}
        f(x)=\begin{cases}
            2e^{-2(x-\theta)}, & x>\theta \\
            0, & x\leq\theta
        \end{cases}
    \end{align*}
    其中$\theta>0$为未知参数,$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自总体$X$的简单随机样本。
    \begin{enumerate}
        \item 求$\theta$的最大似然估计量$\hat{\theta}$;
        \item 问$\hat{\theta}$是否为$\theta$的无偏估计量？并说明理由。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    \newpage
    \end{solution}
\section{区间估计与假设检验}
\end{enumerate}
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi