\ifx\allfiles\undefined
\documentclass[12pt, a4paper, oneside, UTF8]{ctexbook}
\def\path{../../config}
\input{../../config/_config}
\begin{document}
% \input{../config/cover}
\else
\fi

\chapter{参数估计}

\section{求矩估计与最大似然估计}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item (2002,数一)设总体$X$的概率分布为
    \begin{align*}
        \begin{array}{c|ccc}
        X & 0 & 1 & 2 \\
        \hline
        P & \theta^2 & 2\theta(1-\theta) & 1-2\theta
        \end{array}
    \end{align*}
    其中$0<\theta<\frac{1}{2}$为未知参数,利用总体$X$的如下样本值$3,1,3,0,3,1,2,3$,求$\theta$的矩估计值与最大似然估计值。
    
    \begin{solution}
    【详解】
    \end{solution}
    
    \item (2011,数一)设$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自正态总体$N(\mu_0,\sigma^2)$的简单随机样本,其中$\mu_0$已知,$\sigma^2>0$未知,样本均值为$\bar{X}$,样本方差为$S^2$。
    \begin{enumerate}
        \item 求$\sigma^2$的最大似然估计量$\hat{\sigma}^2$；
        \item 求$E(\hat{\sigma}^2)$与$D(\hat{\sigma}^2)$。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    【详解】
    \end{solution}
    
    \item (2022,数一、三)设$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自期望为$\theta$的指数分布总体的简单随机样本,$Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$为来自期望为$2\theta$的指数分布总体的简单随机样本,两个样本相互独立。利用$X_1,X_2,\cdots,X_n$与$Y_1,Y_2,\cdots,Y_m$,
    \begin{enumerate}
        \item 求$\theta$的最大似然估计量$\hat{\theta}$；
        \item 求$D(\hat{\theta})$。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    【详解】
    \end{solution}
\end{enumerate}

\section{估计量的评价标准}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.,start=4]
    \item 设总体$X$的概率密度为
    \begin{align*}
        f(x)=\begin{cases}
            \frac{2x}{\theta^2}, & 0<x<\theta \\
            0, & \text{其他}
        \end{cases}
    \end{align*}
    其中$\theta>0$为未知参数,$X_1,X_2,\cdots,X_n$为来自总体$X$的简单随机样本。
    \begin{enumerate}
        \item 求$\theta$的最大似然估计量$\hat{\theta}$;
        \item 问$\hat{\theta}$是否为$\theta$的无偏估计量？并说明理由。
    \end{enumerate}
    
    \begin{solution}
    【详解】
    \end{solution}

\end{enumerate}
\ifx\allfiles\undefined
\end{document}
\fi